---
aid: 9025
zid: 539867
title: "不考虑生产成本与效率，能不能用“浇铸法”生产合格的金属定装子弹？"
author: 波尔布特
date: 2014-04-19 15:38:20+07:00
lastmod: 2014-05-11 22:26:00+07:00
---

波尔布特 于 2014-4-19 15:38:20 发表了：

《临高启明》已经“团穿“5 年了，里面的常做“活塞运动”的米尼枪与纸包米尼弹看得我蛋疼。找了一下现代金属定装弹的生产流程，还挺复杂，而且金属定装子弹的大规模生产比金属定装炮弹还麻烦。

现在我想探索一下用“浇铸法”生产合格的金属定装子弹可行性，例如事先做好子弹壳与子弹头的模具，像生产铅弹一样的通过“浇铸”的模式制造出合格的铜质子弹壳与子弹头，然后再组装。当然，生产过程还是“流水线、标准化”的模式。

铜的来源先不考虑，因此增加了一些生产成本、降低了一些生产效率也可以接受，毕竟 17 世纪的弹药消耗远不能与 20 世纪相比，而且可以回收弹壳“复装”，我只关心以上的方式能不能生产出合格的金属定装子弹与炮弹。

只要金属定装子弹与炮弹搞定了，那伏波军就能大规模装备后装式火枪、火炮，例如民国时期“单打一”类型的火枪，“加特林”甚至“马克沁”应该也有希望了，枪炮射速也将大大提高，战斗力更上一层楼。

---

紫樱花灬沫兮 于 2014-4-19 16:20:04 发表了：

---

老机修徒工 2014 于 2014-4-19 19:46:33 发表了：

子弹壳厚度不到 1 毫米，如果铸造只能是压铸。就是现在也不行，质量无法保证。精密铸造的要求，比冲压困难。

---

非蓝 于 2014-4-19 20:26:20 发表了：

没有一定的冲压技术是不可能大批量的制造金属弹壳的

---

老机修徒工 2014 于 2014-4-19 20:36:23 发表了：

冲压技术难度不高，5 吨冲床做子弹壳就够了。

---

iantsai 于 2014-4-20 10:03:59 发表了：

冲压需要的动力比较难吧。

---

仓鼠渣 于 2014-4-20 10:56:08 发表了：

仔细想想……如果是对压强要求低的子弹，没有自动化的要求的话，铸造或者卷铁片当蛋壳完全可以呀。

恐怕只是产量的问题的说。

---

欢乐原始人 于 2014-4-21 23:37:29 发表了：

> 老机修徒工 2014 发表于 2014-4-19 20:36
>
> 冲压技术难度不高，5 吨冲床做子弹壳就够了。

做子弹冲棒损耗的快呀，耗材能造了没？

---

老机修徒工 2014 于 2014-4-22 21:11:00 发表了：

中炭钢渗碳淬火

---

浪不静 于 2014-4-24 23:18:02 发表了：

铸造的不达到一定厚度，非常的脆，容易炸膛。

---

daqunshan 于 2014-5-7 22:56:30 发表了：

现在恐怕都不行

---

深潜者 于 2014-5-11 07:52:23 发表了：

> 仓鼠渣 发表于 2014-4-20 10:56
>
> 仔细想想……如果是对压强要求低的子弹，没有自动化的要求的话，铸造或者卷铁片当蛋壳完全可以呀。
>
> 恐怕 ...

铁最多能做子弹壳的底座，上面还得用铜皮卷。

亨利·马蒂尼貌似用的就是卷制子弹，经常发生抽壳时只有铁底座被抽出，铜皮仍留在枪膛中的事故。士兵只好用小刀一点点刮出来

---

jyxxl 于 2014-5-11 08:06:40 发表了：

弹壳小钢管滚压，弹头可以用浇铸方式做铜皮钢芯弹头，工艺产量都没问题

---

深潜者 于 2014-5-11 12:35:17 发表了：

> jyxxl 发表于 2014-5-11 08:06
>
> 弹壳小钢管滚压，弹头可以用浇铸方式做铜皮钢芯弹头，工艺产量都没问题

钢的延展性不好吧？临高的水平应该做不出实用的弹壳钢

TG 的子弹貌似用的是覆铜钢或涂漆钢

---

深潜者 于 2014-5-11 12:39:28 发表了：

半可燃药筒的设计如何？药筒的底座是铁的，并装有底火。但前面还是纸包的。这就省去了制造全金属弹壳需要的大量铜。况且对于 19 世纪还经常采用纸包弹的后装枪来说，没有全金属弹壳也无所谓吧？

从坦克用半可燃药筒看，只要有个金属底座就足以闭气了吧？

---

深渊魔王 于 2014-5-11 13:50:11 发表了：

> 仓鼠渣 发表于 2014-4-20 10:56
>
> 仔细想想……如果是对压强要求低的子弹，没有自动化的要求的话，铸造或者卷铁片当蛋壳完全可以呀。
>
> 恐怕 ...

发个 64 小砸炮上战场拼命，伏波军会造反吧

---

沙赫特 于 2014-5-11 16:13:59 发表了：

其实米尼就能包打天下了，确实想牛逼上个夏波赛就 OK 了，完全不觉得有需要用金属弹的必要。

---

jyxxl 于 2014-5-11 18:36:25 发表了：

钢管蛋壳是可以的覆铜实际上只是为了增强气密性，以 500 废带过去的设备是可以生产的，蛋壳前部可以直接用滚压来完成，他们之前不是带了冲床吗，最直接的是用冲压成型来完成，蛋壳底部用金属棍车床加工或者用 20mm 铁板冲压成型，之后用滚压方式和弹壳体连接（类似于罐头封口方式）；钢芯弹头：钢芯直接用模具浇筑，铜皮做成管状，用冲床冲压成型，如果这样的弹头命中目标后会形成达姆弹的射击效果；另外重弹头可以先把铜皮浇筑出来，再在中间灌锡，效果会不错，另外建议对外战争时定装弹全部使用达姆弹；还有就是不使用带过去的冲床做这个也可以使用水力冲床。

---

jyxxl 于 2014-5-11 18:43:26 发表了：

既然无缝钢管都可以生产了，拉点薄皮钢管做蛋壳，拉点薄皮铜管做弹头还是很容易的，如果直接用铜管做蛋壳效果更好，批量生产简单，成本也不会很高

---

深潜者 于 2014-5-11 19:03:07 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2014-5-11 19:04 编辑_

> jyxxl 发表于 2014-5-11 18:36
>
> 钢管蛋壳是可以的覆铜实际上只是为了增强气密性，以 500 废带过去的设备是可以生产的，蛋壳前部可以直接用滚 ...
> 钢弹壳不覆铜或涂漆的话，抽壳会成困难（当然，也可能只在自动枪支上会抽壳困难，这个不确定）

非一体化弹壳很容易在抽壳时被拉断。这在亨利·马蒂尼步枪的卷制弹壳上已经印证过了。

黑火药时代老老实实用裸铅弹就好，别想那些奇葩的设计（还浇注钢芯、铜皮？）

---

jyxxl 于 2014-5-11 21:02:35 发表了：

> 深潜者 发表于 2014-5-11 19:03
>
> 钢弹壳不覆铜或涂漆的话，抽壳会成困难（当然，也可能只在自动枪支上会抽壳困难，这个不确定）
>
> 非一体化弹 ...

浇筑式铜皮弹头，越南猴子用过（抗美），北朝也用过，就是北朝外皮是用冲压的，属于应急设计，另外钢壳是涂漆的不是覆铜的，以前纳粹用过，卷制弹壳是黄铜弹体钢制底座，并非钢制弹体，钢制底座，确实铆接蛋壳确实会出现脱落问题，下午我问过冲压组的师傅，他说钢制蛋壳做成一体式也一可以就是比较麻烦，还不如薄皮圆管两次冲压成型简单一些，第一次把底座冲压成型，第二次再冲压前部的经口，具体做法不肯说，就说年轻时做过，这样子弹除了火药机械部分就解决了

---

仓鼠渣 于 2014-5-11 21:08:06 发表了：

> 深渊魔王 发表于 2014-5-11 13:50
>
> 发个 64 小砸炮上战场拼命，伏波军会造反吧

实际上偶想的是栓动

---

jyxxl 于 2014-5-11 21:08:18 发表了：

蛋壳提示：

7.62

50 年代

其他自己查

这玩意确实出现过，讨论来讨论去完全没意义

---

深潜者 于 2014-5-11 21:09:27 发表了：

> jyxxl 发表于 2014-5-11 21:02
>
> 浇筑式铜皮弹头，越南猴子用过（抗美），北朝也用过，就是北朝外皮是用冲压的，属于应急设计，另外钢壳是 ...

浇注的铅芯吧？钢芯怎么可能浇注？

圆管怎么冲出底座？完全想不出来呀！弹壳不都是用薄板冲出铜盂再引伸的吧？

---

深潜者 于 2014-5-11 21:11:22 发表了：

> jyxxl 发表于 2014-5-11 21:08
>
> 蛋壳提示：
>
> 7.62
>
> 50 年代

信息不足无法百度！

---

jyxxl 于 2014-5-11 21:20:48 发表了：

53 式 7.62 毫米重机枪

---

jyxxl 于 2014-5-11 21:21:37 发表了：

子弹

---

深潜者 于 2014-5-11 21:31:35 发表了：

> jyxxl 发表于 2014-5-11 21:21
>
> 子弹

就不能贴点东西吗？

比如《56 式 7.62mm 步枪普通弹生产过程详解》
神马的

http://www.firearmsworld.net/ammo/ammopod/ammopord.htm

56 式 7.62mm 步枪弹的弹壳用覆铜钢板或者深冲优质碳素钢棒，没听说有谁用钢管为原料做弹壳的

---

jyxxl 于 2014-5-11 21:41:33 发表了：

是式样，是这种式样的蛋壳可以使用全钢结构制作

---

深潜者 于 2014-5-11 21:46:35 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2014-5-11 21:53 编辑_

> jyxxl 发表于 2014-5-11 21:41
>
> 是式样，是这种式样的蛋壳可以使用全钢结构制作

图片明显不对，这分明是铜弹壳、铜被甲，或者覆铜钢弹壳、覆铜钢被甲。

另外就算是全钢结构，也是用优质碳素钢**棒**做原料吧？话说这种钢以 19 世纪的水平根本无法生产吧？

PS 黑火药时代用裸铅弹最好，不用纠结被甲、弹芯神马的

---

jyxxl 于 2014-5-11 21:46:36 发表了：

以下是网上截取的两段文字

/来自中华网社区 club.china.com/

&nbsp; &nbsp; 传统的枪弹弹壳、炮弹药筒均系用“四六”或“三七”黄铜冲压延伸成型。由于用铜制药筒铜的消耗量太大，而中国是铜资源较缺乏的国家，所以寻找代用材料成为兵器科学技术领域的重要课题。六十年代初，一二三厂、一五二厂、四五一厂、七九一厂分别开展了以钢代铜生产炮弹和枪弹药筒的工艺研究。先后攻克了药筒低温射击出现破裂、退壳困难以及电泳涂漆表面处理等技术难关。到一九六十四年，首先突破了枪弹钢壳制造技术，随后 37 毫米高射炮弹和 85 毫米加农炮弹钢药筒也相继研制成功。在此基础上，又开展了大口径炮弹钢质药筒的研究，到七十年代末，122 毫米口径以下各种炮弹药筒，23、30 毫米航空炮弹药筒，以及海 25 毫米舰炮弹药筒，都完成了以钢代铜的工艺技术鉴定。到八十年代初期，122、130、152 毫米大口径钢质药筒也通过鉴定。至此，中国的炮弹和枪弹全部实现钢壳化，其制造技术居世界领先地位。

&nbsp; &nbsp; 一、53 式枪弹

&nbsp; &nbsp; 53 式枪弹是六七一厂对一二一厂 7.63 毫米枪弹加以改进研制而成的。当时根据苏联图纸

&nbsp; &nbsp; 资料，统一改为 7.62 毫米口径，由弹头、弹壳、发射药、底火等部分组成。53 式手枪弹用于

&nbsp; &nbsp; 手枪、冲锋枪。53 式步枪弹用于步枪、轻机枪。步枪弹全长 77 毫米，全重 21.7-23.2 克。弹

&nbsp; &nbsp; 丸长 31.78-32.3 毫米，弹丸重 9.45-9.75 克。根据弹丸的材料和用途，可分为普通枪弹、曳

&nbsp; &nbsp; 光弹、穿甲弹、破甲弹、空包弹、教练弹等。各种枪弹的弹壳、发射药、底火基本相同。发

&nbsp; &nbsp; 射药牌号为 3/1 樟，每发装药量 3 克，底火型号为伯丹式通用底火。53 式步枪弹平均初速为

&nbsp; &nbsp; 820-835 米/秒。最大膛压约等于 3000 千克/平方厘米。200 米距离

&nbsp; &nbsp; 射击精度为 R50±6.4 厘米。

&nbsp; &nbsp; 枪弹生产的原材料，50 年代初期是铜壳、铜弹头、铅心，生产成本较高。为降低枪弹成

&nbsp; &nbsp; 本，六七一厂工程技术人员在缺少技术资料和设备的情况下，经过 3 个月研究试验，于 1955

&nbsp; &nbsp; 年 6 月试制出复铜钢板，用于枪弹生产，为国家节约了铜料。1955-1975 年，以实际生产的枪

&nbsp; &nbsp; 弹计算，共为国家节约黄铜 7 万多吨。这项技术并在全国枪弹厂推广。1955 年 10 月又试制成

&nbsp; &nbsp; 功复铜钢壳钢心弹头，代替铜壳铅心弹头，节约了铅料，并改善作业环境，避免铅中毒

---

jyxxl 于 2014-5-11 21:48:43 发表了：

说的太多会被请去喝茶，我已经去过一次了（改汽狗）

---

深潜者 于 2014-5-11 22:01:41 发表了：

> jyxxl 发表于 2014-5-11 21:46
>
> 以下是网上截取的两段文字
>
> /来自中华网社区 club.china.com/

切，我贴的那个《56 式 7.62mm 普通弹工艺介绍》比你这个详细多了！

你前几楼说的“**浇筑**”是什么意思？子弹生产中明明连铅芯都是挤压的呀！哪里用到“**浇筑**”了？

---

深潜者 于 2014-5-11 22:03:41 发表了：

> jyxxl 发表于 2014-5-11 18:36
>
> 钢管蛋壳是可以的覆铜实际上只是为了增强气密性，以 500 废带过去的设备是可以生产的，蛋壳前部可以直接用滚 ...

黑火药时代没有被甲，用的都是裸铅弹。更谈不上什么达姆弹了！

---

jyxxl 于 2014-5-11 22:08:46 发表了：

> 深潜者 发表于 2014-5-11 21:46
>
> 图片明显不对，这分明是铜弹壳、铜被甲，或者覆铜钢弹壳、覆铜钢被甲。
>
> 另外就算是全钢结构，也是用优质 ...

感觉你一直没注意看，我是说可以用薄皮钢管，靠冲压的方式生产类似 53 式外形蛋壳，那张图只是蛋壳式样，再加上蛋壳为什么一定要用钻孔方式加工啊，这是现代工艺好吧，蛋壳以前的作用是定装和固定用的，软外壳完全没问题，压力由枪膛承受，脱壳困难，53 式蛋壳是上小下大梯形结构，临高的连漆包线都出来了蛋壳漆还出不来，小日本歪把子用机油辅助脱壳，从前面看临高的带来的机器做磨具没问题，之后的钢材都能做炮了，作为磨具钢足够了，另外 1mm~2mm 壁厚的钢管（晾衣架管材）用水力冲床足够冲压了，另外机械口怎么样也有个 4 级钳工吧，做这些足够了，我 5 级

---

深潜者 于 2014-5-11 22:13:39 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2014-5-11 22:14 编辑_

> jyxxl 发表于 2014-5-11 22:08
>
> 感觉你一直没注意看，我是说可以用薄皮钢管，靠冲压的方式生产类似 53 式外形蛋壳，那张图只是蛋壳式样，再 ...

钢管怎么做弹壳底座？

另外“钻孔”是什么意思？就算用钢棒做也不用钻孔呀！

弹壳漆的要求比包线高多了吧？

另外 TG 什么时候才搞定涂漆钢弹壳的？临高比 50 年代的 TG 更强？

---

jyxxl 于 2014-5-11 22:14:03 发表了：

> 深潜者 发表于 2014-5-11 22:03
>
> 黑火药时代没有被甲，用的都是裸铅弹。更谈不上什么达姆弹了！

哥，你弄清楚达姆弹
和穿甲弹的区别了吗？？达姆弹设计就不是拿来破甲用的，达姆弹效果和铅弹差不多

---

深潜者 于 2014-5-11 22:17:50 发表了：

> jyxxl 发表于 2014-5-11 22:14
>
> 哥，你弄清楚达姆弹和穿甲弹的区别了吗？？达姆弹设计就不是拿来破甲用的，达姆弹效果和铅弹差不多

你到底知道“被甲”是什么吗？

达姆弹就是半被甲弹！

将弹头的尖端**
被甲
**去掉，露出铅心。当达姆弹射入人体后，铅心由于惯性作用从被甲内涌出，被压扁成蘑菇状，被甲发生扩张或破裂，迅速释放能量，扩大创伤出口，使弹头具有类似爆炸弹头的致伤效果。

---

jyxxl 于 2014-5-11 22:26:49 发表了：

建议你去学个钳工 4 级，这些问题你都能解决，4 级模具钳工能自制手枪，晚安

---
